   

你好，我是倪朋飞。

上一节，我带你学习了tcpdump 和 Wireshark 的使用方法，并通过几个案例，带你用这两个工具实际分析了网络的收发过程。碰到网络性能问题，不要忘记可以用 tcpdump 和 Wireshark 这两个大杀器，抓取实际传输的网络包，排查潜在的性能问题。

今天，我们一起来看另外一个问题，怎么缓解 DDoS（Distributed Denial of Service）带来的性能下降问题。

DDoS 简介
-------

DDoS 的前身是 DoS（Denail of Service），即拒绝服务攻击，指利用大量的合理请求，来占用过多的目标资源，从而使目标服务无法响应正常请求。

DDoS（Distributed Denial of Service） 则是在 DoS 的基础上，采用了分布式架构，利用多台主机同时攻击目标主机。这样，即使目标服务部署了网络防御设备，面对大量网络请求时，还是无力应对。

比如，目前已知的最大流量攻击，正是去年 Github 遭受的 [DDoS 攻击](https://githubengineering.com/ddos-incident-report/)，其峰值流量已经达到了 1.35Tbps，PPS 更是超过了 1.2 亿（126.9 million）。

从攻击的原理上来看，DDoS 可以分为下面几种类型。

第一种，耗尽带宽。无论是服务器还是路由器、交换机等网络设备，带宽都有固定的上限。带宽耗尽后，就会发生网络拥堵，从而无法传输其他正常的网络报文。

第二种，耗尽操作系统的资源。网络服务的正常运行，都需要一定的系统资源，像是CPU、内存等物理资源，以及连接表等软件资源。一旦资源耗尽，系统就不能处理其他正常的网络连接。

第三种，消耗应用程序的运行资源。应用程序的运行，通常还需要跟其他的资源或系统交互。如果应用程序一直忙于处理无效请求，也会导致正常请求的处理变慢，甚至得不到响应。

比如，构造大量不同的域名来攻击 DNS 服务器，就会导致 DNS 服务器不停执行迭代查询，并更新缓存。这会极大地消耗 DNS 服务器的资源，使 DNS 的响应变慢。

无论是哪一种类型的 DDoS，危害都是巨大的。那么，如何可以发现系统遭受了 DDoS 攻击，又该如何应对这种攻击呢？接下来，我们就通过一个案例，一起来看看这些问题。

案例准备
----

下面的案例仍然基于 Ubuntu 18.04，同样适用于其他的 Linux 系统。我使用的案例环境是这样的：

*   机器配置：2 CPU，8GB 内存。
    
*   预先安装 docker、sar 、hping3、tcpdump、curl 等工具，比如 apt-get install docker.io hping3 tcpdump curl。
    

这些工具你应该都比较熟悉了。其中，hping3 在 [系统的软中断CPU使用率升高案例](https://time.geekbang.org/column/article/72147) 中曾经介绍过，它可以构造 TCP/IP 协议数据包，对系统进行安全审计、防火墙测试、DoS 攻击测试等。

本次案例用到三台虚拟机，我画了一张图来表示它们之间的关系。

![](assets/2c3fe2bd591f4348b0a04f146e2ba0a4.jpg)

你可以看到，其中一台虚拟机运行 Nginx ，用来模拟待分析的 Web 服务器；而另外两台作为 Web 服务器的客户端，其中一台用作 DoS 攻击，而另一台则是正常的客户端。使用多台虚拟机的目的，自然还是为了相互隔离，避免“交叉感染”。

> 由于案例只使用了一台机器作为攻击源，所以这里的攻击，实际上还是传统的 DoS ，而非 DDoS。

接下来，我们打开三个终端，分别 SSH 登录到三台机器上（下面的步骤，都假设终端编号与图示VM 编号一致），并安装上面提到的这些工具。

同以前的案例一样，下面的所有命令，都默认以 root 用户运行。如果你是用普通用户身份登陆系统，请运行 sudo su root 命令切换到 root 用户。

接下来，我们就进入到案例操作环节。

案例分析
----

首先，在终端一中，执行下面的命令运行案例，也就是启动一个最基本的 Nginx 应用：

```
# 运行Nginx服务并对外开放80端口
# --network=host表示使用主机网络（这是为了方便后面排查问题）
$ docker run -itd --name=nginx --network=host nginx
```

然后，在终端二和终端三中，使用 curl 访问 Nginx 监听的端口，确认 Nginx 正常启动。假设 192.168.0.30 是 Nginx 所在虚拟机的 IP 地址，那么运行 curl 命令后，你应该会看到下面这个输出界面：

```
# -w表示只输出HTTP状态码及总时间，-o表示将响应重定向到/dev/null
$ curl -s -w 'Http code: %{http_code}\nTotal time:%{time_total}s\n' -o /dev/null http://192.168.0.30/
...
Http code: 200
Total time:0.002s
```

从这里可以看到，正常情况下，我们访问 Nginx 只需要 2ms（0.002s）。

接着，在终端二中，运行 hping3 命令，来模拟 DoS 攻击：

```
# -S参数表示设置TCP协议的SYN（同步序列号），-p表示目的端口为80
# -i u10表示每隔10微秒发送一个网络帧
$ hping3 -S -p 80 -i u10 192.168.0.30
```

现在，再回到终端一，你就会发现，现在不管执行什么命令，都慢了很多。不过，在实践时要注意：

*   如果你的现象不那么明显，那么请尝试把参数里面的 u10 调小（比如调成 u1），或者加上–flood选项；
    
*   如果你的终端一完全没有响应了，那么请适当调大 u10（比如调成 u30），否则后面就不能通过 SSH 操作 VM1。
    

然后，到终端三中，执行下面的命令，模拟正常客户端的连接：

```
# --connect-timeout表示连接超时时间
$ curl -w 'Http code: %{http_code}\nTotal time:%{time_total}s\n' -o /dev/null --connect-timeout 10 http://192.168.0.30
...
Http code: 000
Total time:10.001s
curl: (28) Connection timed out after 10000 milliseconds
```

你可以发现，在终端三中，正常客户端的连接超时了，并没有收到 Nginx 服务的响应。

这是发生了什么问题呢？我们再回到终端一中，检查网络状况。你应该还记得我们多次用过的 sar，它既可以观察 PPS（每秒收发的报文数），还可以观察 BPS（每秒收发的字节数）。

我们可以回到终端一中，执行下面的命令：

```
$ sar -n DEV 1
08:55:49        IFACE   rxpck/s   txpck/s    rxkB/s    txkB/s   rxcmp/s   txcmp/s  rxmcst/s   %ifutil
08:55:50      docker0      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00
08:55:50         eth0  22274.00    629.00   1174.64     37.78      0.00      0.00      0.00      0.02
08:55:50           lo      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00      0.00
```

关于 sar 输出中的各列含义，我在前面的 Linux 网络基础中已经介绍过，你可以点击 [这里](https://time.geekbang.org/column/article/81057) 查看，或者执行 man sar 查询手册。

从这次 sar 的输出中，你可以看到，网络接收的 PPS 已经达到了 20000 多，但是 BPS 却只有 1174 kB，这样每个包的大小就只有 54B（1174\*1024/22274=54）。

这明显就是个小包了，不过具体是个什么样的包呢？那我们就用 tcpdump 抓包看看吧。

在终端一中，执行下面的 tcpdump 命令：

```
# -i eth0 只抓取eth0网卡，-n不解析协议名和主机名
# tcp port 80表示只抓取tcp协议并且端口号为80的网络帧
$ tcpdump -i eth0 -n tcp port 80
09:15:48.287047 IP 192.168.0.2.27095 > 192.168.0.30: Flags [S], seq 1288268370, win 512, length 0
09:15:48.287050 IP 192.168.0.2.27131 > 192.168.0.30: Flags [S], seq 2084255254, win 512, length 0
09:15:48.287052 IP 192.168.0.2.27116 > 192.168.0.30: Flags [S], seq 677393791, win 512, length 0
09:15:48.287055 IP 192.168.0.2.27141 > 192.168.0.30: Flags [S], seq 1276451587, win 512, length 0
09:15:48.287068 IP 192.168.0.2.27154 > 192.168.0.30: Flags [S], seq 1851495339, win 512, length 0
...
```

这个输出中，Flags \[S\] 表示这是一个 SYN 包。大量的 SYN 包表明，这是一个 SYN Flood 攻击。如果你用上一节讲过的 Wireshark 来观察，则可以更直观地看到 SYN Flood 的过程：

![](assets/e0ecf49655e549c6814532ce296a4c29.jpg)

实际上，SYN Flood 正是互联网中最经典的 DDoS 攻击方式。从上面这个图，你也可以看到它的原理：

*   即客户端构造大量的 SYN 包，请求建立 TCP 连接；
    
*   而服务器收到包后，会向源 IP 发送 SYN+ACK 报文，并等待三次握手的最后一次ACK报文，直到超时。
    

这种等待状态的 TCP 连接，通常也称为半开连接。由于连接表的大小有限，大量的半开连接就会导致连接表迅速占满，从而无法建立新的 TCP 连接。

参考下面这张 TCP 状态图，你能看到，此时，服务器端的 TCP 连接，会处于 SYN\_RECEIVED 状态：

![](assets/dd937c039ce94852a746b1643b1bc428.jpg)

（图片来自 [Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/File:Tcp_state_diagram.png)）

这其实提示了我们，查看 TCP 半开连接的方法，关键在于 SYN\_RECEIVED 状态的连接。我们可以使用 netstat ，来查看所有连接的状态，不过要注意，SYN\_REVEIVED 的状态，通常被缩写为 SYN\_RECV。

我们继续在终端一中，执行下面的 netstat 命令：

```
# -n表示不解析名字，-p表示显示连接所属进程
$ netstat -n -p | grep SYN_REC
tcp        0      0 192.168.0.30:80          192.168.0.2:12503      SYN_RECV    -
tcp        0      0 192.168.0.30:80          192.168.0.2:13502      SYN_RECV    -
tcp        0      0 192.168.0.30:80          192.168.0.2:15256      SYN_RECV    -
tcp        0      0 192.168.0.30:80          192.168.0.2:18117      SYN_RECV    -
...
```

从结果中，你可以发现大量 SYN\_RECV 状态的连接，并且源IP地址为 192.168.0.2。

进一步，我们还可以通过 wc 工具，来统计所有 SYN\_RECV 状态的连接数：

```
$ netstat -n -p | grep SYN_REC | wc -l
193
```

找出源 IP 后，要解决 SYN 攻击的问题，只要丢掉相关的包就可以。这时，iptables 可以帮你完成这个任务。你可以在终端一中，执行下面的 iptables 命令：

```
$ iptables -I INPUT -s 192.168.0.2 -p tcp -j REJECT
```

然后回到终端三中，再次执行 curl 命令，查看正常用户访问 Nginx 的情况：

```
$ curl -w 'Http code: %{http_code}\nTotal time:%{time_total}s\n' -o /dev/null --connect-timeout 10 http://192.168.0.30
Http code: 200
Total time:1.572171s
```

现在，你可以发现，正常用户也可以访问 Nginx 了，只是响应比较慢，从原来的 2ms 变成了现在的 1.5s。

不过，一般来说，SYN Flood 攻击中的源 IP 并不是固定的。比如，你可以在 hping3 命令中，加入 --rand-source 选项，来随机化源 IP。不过，这时，刚才的方法就不适用了。

幸好，我们还有很多其他方法，实现类似的目标。比如，你可以用以下两种方法，来限制 syn 包的速率：

```
# 限制syn并发数为每秒1次
$ iptables -A INPUT -p tcp --syn -m limit --limit 1/s -j ACCEPT

# 限制单个IP在60秒新建立的连接数为10
$ iptables -I INPUT -p tcp --dport 80 --syn -m recent --name SYN_FLOOD --update --seconds 60 --hitcount 10 -j REJECT
```

到这里，我们已经初步限制了 SYN Flood 攻击。不过这还不够，因为我们的案例还只是单个的攻击源。

如果是多台机器同时发送 SYN Flood，这种方法可能就直接无效了。因为你很可能无法 SSH 登录（SSH 也是基于 TCP 的）到机器上去，更别提执行上述所有的排查命令。

所以，这还需要你事先对系统做一些 TCP 优化。

比如，SYN Flood 会导致 SYN\_RECV 状态的连接急剧增大。在上面的 netstat 命令中，你也可以看到 190 多个处于半开状态的连接。

不过，半开状态的连接数是有限制的，执行下面的命令，你就可以看到，默认的半连接容量只有 256：

```
$ sysctl net.ipv4.tcp_max_syn_backlog
net.ipv4.tcp_max_syn_backlog = 256
```

换句话说， SYN 包数再稍微增大一些，就不能 SSH 登录机器了。 所以，你还应该增大半连接的容量，比如，你可以用下面的命令，将其增大为 1024：

```
$ sysctl -w net.ipv4.tcp_max_syn_backlog=1024
net.ipv4.tcp_max_syn_backlog = 1024
```

另外，连接每个 SYN\_RECV 时，如果失败的话，内核还会自动重试，并且默认的重试次数是5次。你可以执行下面的命令，将其减小为 1 次：

```
$ sysctl -w net.ipv4.tcp_synack_retries=1
net.ipv4.tcp_synack_retries = 1
```

除此之外，TCP SYN Cookies 也是一种专门防御 SYN Flood 攻击的方法。SYN Cookies 基于连接信息（包括源地址、源端口、目的地址、目的端口等）以及一个加密种子（如系统启动时间），计算出一个哈希值（SHA1），这个哈希值称为 cookie。

然后，这个 cookie 就被用作序列号，来应答 SYN+ACK 包，并释放连接状态。当客户端发送完三次握手的最后一次 ACK 后，服务器就会再次计算这个哈希值，确认是上次返回的 SYN+ACK 的返回包，才会进入 TCP 的连接状态。

因而，开启 SYN Cookies 后，就不需要维护半开连接状态了，进而也就没有了半连接数的限制。

> 注意，开启 TCP syncookies 后，内核选项 net.ipv4.tcp\_max\_syn\_backlog 也就无效了。

你可以通过下面的命令，开启 TCP SYN Cookies：

```
$ sysctl -w net.ipv4.tcp_syncookies=1
net.ipv4.tcp_syncookies = 1
```

注意，上述 sysctl 命令修改的配置都是临时的，重启后这些配置就会丢失。所以，为了保证配置持久化，你还应该把这些配置，写入 /etc/sysctl.conf 文件中。比如：

```
$ cat /etc/sysctl.conf
net.ipv4.tcp_syncookies = 1
net.ipv4.tcp_synack_retries = 1
net.ipv4.tcp_max_syn_backlog = 1024
```

不过要记得，写入 /etc/sysctl.conf 的配置，需要执行 sysctl -p 命令后，才会动态生效。

当然案例结束后，别忘了执行 docker rm -f nginx 命令，清理案例开始时启动的 Nginx 应用。

DDoS到底该怎么防御
-----------

到这里，今天的案例就结束了。不过，你肯定还有疑问。你应该注意到了，今天的主题是“缓解”，而不是“解决” DDoS 问题。

为什么不是解决 DDoS ，而只是缓解呢？而且今天案例中的方法，也只是让 Nginx 服务访问不再超时，但访问延迟还是比一开始时的 2ms 大得多。

实际上，当 DDoS 报文到达服务器后，Linux 提供的机制只能缓解，而无法彻底解决。即使像是 SYN Flood 这样的小包攻击，其巨大的 PPS ，也会导致 Linux 内核消耗大量资源，进而导致其他网络报文的处理缓慢。

虽然你可以调整内核参数，缓解 DDoS 带来的性能问题，却也会像案例这样，无法彻底解决它。

在之前的 [C10K、C100K](https://time.geekbang.org/column/article/81268) [文章](https://time.geekbang.org/column/article/81268) 中，我也提到过，Linux 内核中冗长的协议栈，在 PPS 很大时，就是一个巨大的负担。对 DDoS 攻击来说，也是一样的道理。

所以，当时提到的 C10M 的方法，用到这里同样适合。比如，你可以基于 XDP 或者 DPDK，构建 DDoS 方案，在内核网络协议栈前，或者跳过内核协议栈，来识别并丢弃 DDoS 报文，避免DDoS 对系统其他资源的消耗。

不过，对于流量型的 DDoS 来说，当服务器的带宽被耗尽后，在服务器内部处理就无能为力了。这时，只能在服务器外部的网络设备中，设法识别并阻断流量（当然前提是网络设备要能扛住流量攻击）。比如，购置专业的入侵检测和防御设备，配置流量清洗设备阻断恶意流量等。

既然 DDoS 这么难防御，这是不是说明， Linux 服务器内部压根儿就不关注这一点，而是全部交给专业的网络设备来处理呢？

当然不是，因为 DDoS 并不一定是因为大流量或者大 PPS，有时候，慢速的请求也会带来巨大的性能下降（这种情况称为慢速 DDoS）。

比如，很多针对应用程序的攻击，都会伪装成正常用户来请求资源。这种情况下，请求流量可能本身并不大，但响应流量却可能很大，并且应用程序内部也很可能要耗费大量资源处理。

这时，就需要应用程序考虑识别，并尽早拒绝掉这些恶意流量，比如合理利用缓存、增加 WAF（Web Application Firewall）、使用 CDN 等等。

小结
--

今天，我们学习了分布式拒绝服务（DDoS）时的缓解方法。DDoS 利用大量的伪造请求，使目标服务耗费大量资源，来处理这些无效请求，进而无法正常响应正常的用户请求。

由于 DDoS 的分布式、大流量、难追踪等特点，目前还没有方法可以完全防御 DDoS 带来的问题，只能设法缓解这个影响。

比如，你可以购买专业的流量清洗设备和网络防火墙，在网络入口处阻断恶意流量，只保留正常流量进入数据中心的服务器中。

在 Linux 服务器中，你可以通过内核调优、DPDK、XDP 等多种方法，来增大服务器的抗攻击能力，降低 DDoS 对正常服务的影响。而在应用程序中，你可以利用各级缓存、 WAF、CDN 等方式，缓解 DDoS 对应用程序的影响。

思考
--

最后给你留一个思考题。

看到今天的案例，你可能会觉得眼熟。实际上，它正是在 [系统的软中断CPU使用率升高案例](https://time.geekbang.org/column/article/72147) 基础上扩展而来的。当时，我们是从软中断 CPU 使用率的角度来分析的，也就是说，DDoS 会导致软中断 CPU 使用率（softirq）升高。

回想一下当时的案例和分析思路，再结合今天的案例，你觉得还有没有更好的方法，来检测 DDoS 攻击呢？除了 tcpdump，还有哪些方法查找这些攻击的源地址？

欢迎在留言区和我讨论，也欢迎把这篇文章分享给你的同事、朋友。我们一起在实战中演练，在交流中进步。